\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage{../mystyle}

\setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

\title{Definitionen von Stetigkeit}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle


Im Folgenden wollen wir die unterschiedlichen Definitionen der Stetigkeit einer Abbildung $f \colon \R \to \R$ angebeben und ihre Äquivalenz beweisen.


\begin{defi}
 Eine Abbildung $f \colon \R \to \R$ heißt \emph{$\varepsilon$-$\delta$-stetig im Punkt $x \in \R$}, falls es für jedes $\varepsilon > 0$ ein $\delta > 0$ gibt, so dass
 \[
  |x-y| < \delta \Rightarrow |f(x)-f(y)| < \varepsilon \quad \text{für alle $y \in \R$}.
 \]
 Die Abbildung $f$ heißt \emph{$\varepsilon$-$\delta$-stetig}, falls $f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an jeder Stelle $x \in \R$ ist.
\end{defi}

\begin{bsp}
 Wir betrachten die Abbildung $f \colon \R \to \R$, $x \mapsto x^2$ an einer Stelle $x \in \R$. Für alle $y \in \R$ haben wir
 \begin{equation}\label{eqn: Ungleichung für Quadrat}
  \begin{aligned}
   \left| x^2 - y^2 \right|
   &= |(x+y)(x-y)|
   = |x+y||x-y|
   \leq (|x|+|y|)|x-y| \\
   &\leq (|x|+|x|+|x-y|)|x-y|
   = 2|x||x-y| + |x-y|^2,
  \end{aligned}
 \end{equation}
 wobei wir die Dreiecksungleichung für \mbox{$|x+y| \leq |x| + |y|$} und \mbox{$|y| = |x| + |x-y|$} nutzen. Wir unterscheiden nun zwischen zwei Fällen:
 
 Ist $x = 0$, so ist $|x^2 - y^2| = |y|^2$ für alle $y \in \R$. Wählt man dann $\delta \coloneqq \sqrt{\varepsilon}$, so ist für alle $y \in \R$ mit $|y| = |x-y| < \delta$ auch $|x^2-y^2| = |y|^2 < \varepsilon$.
 
 Ist $x \neq 0$, so ergibt sich für $\delta \coloneqq \min\{ \varepsilon/(4|x|), \sqrt{\varepsilon/2} \}$ aus \eqref{eqn: Ungleichung für Quadrat}, dass für alle $y \in \R$ mit $|x-y| < \delta$
 \[
  \left| x^2 - y^2 \right| \leq 2|x||x-y| + |x-y|^2 < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon.
 \]
 
 Das zeigt, dass $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ stetig ist
\end{bsp}


\begin{question}
 Es sei $f \colon \R \to \R$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an der Stelle $x \in \R$. Zeigen Sie: Ist $f(x) > 0$, so gibt es ein $\delta > 0$ mit $f(y) > 0$ für alle $y \in (x-\delta, x+\delta)$. Gilt die Aussage auch für $f(x) < 0$ oder $f(x) \neq 0$?
\end{question}


\begin{question}
 Es seien $f, g \colon \R \to \R$. Zeigen Sie: Ist $f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an der Stelle $x \in \R$ und $g$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an der Stelle $f(x)$, so ist die Komposition $g \circ f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an der Stelle $x$.
\end{question}


\begin{defi}
 Eine Abbildung $f \colon \R \to \R$ heißt \emph{folgenstetig an $x \in \R$}, falls für jedes Folge $(x_n)_{n \in \N}$ mit $x_n \to x$ für $n \to \infty$ auch die Folge $(f(x_n))_{n \in \N}$ konvergiert und
 \[
  \lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(x) = f\left(\lim_{n \to \infty} x_n\right).
 \]
 $f$ heißt \emph{folgenstetig}, falls $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ folgenstetig ist.
\end{defi}


\begin{bsp}
 Wir betrachten erneut die Abbildung $f \colon \R \to \R$, $x \mapsto x^2$ an einer Stelle $x \in \R$. Ist $(x_n)_{n \in \N}$ eine Folge mit $\lim_{n \to \infty} x_n = x$, so folgt aus den bekannten Eigenschaften konvergenter Folgen, dass auch die Folge $(x_n^2)_{n \in \N}$ konvergiert und
 \[
  \lim_{n \to \infty} x_n^2
  = \lim_{n \to \infty} (x_n \cdot x_n)
  = \left(\lim_{n \to \infty} x_n\right) \cdot \left(\lim_{n \to \infty} x_n\right)
  = x \cdot x
  = x^2.
 \]
 Das zeigt, dass $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ folgenstetig ist.
\end{bsp}


\begin{question}
 Es seien $f, g \colon \R \to \R$ beide folgenstetig an der Stelle $x \in R$. Zeigen Sie, dass auch die Funktionen $f+g$ und $f \cdot g$ folgenstetig an der Stelle $x$ sind.
\end{question}



\begin{defi}
 Es sei $f \colon \R \to \R$ eine Abbildung und $x_0 \in \R$. Für $y \in \R$ schreiben wir $\lim_{x \uparrow x_0} f(x) = y$, falls
 \[
  \text{für alle $\varepsilon > 0$ existiert $\delta > 0$, s.d.\ $|f(x_0)-f(x)| < \varepsilon$ für alle $x_0-\delta < x < x_0$},
 \]
 und bezeichnen $y$ dann als den \emph{linksseitigen Limes von $f$ an $x_0$}. Analog schreiben wir \mbox{$\lim_{x \downarrow x_0} f(x) = f(y)$}, falls
 \[
  \text{für alle $\varepsilon > 0$ existiert $\delta > 0$, s.d.\ $|f(x_0)-f(x)| < \varepsilon$ für alle $x_0 < x < x_0+\delta$}.
 \]
 Wir nennen $y$ dann denn \emph{rechtsseitigen Limes von $f$ an $x_0$}. Existieren links- und rechtsseitiger Limes von $f$ an $x_0$ und ist $\lim_{x \uparrow x_0} f(x) = \lim_{x \downarrow x_0} f(x)$, so nennen wir
 \[
  \lim_{x \to x_0} f(x) \coloneqq \lim_{x \uparrow x_0} f(x) = \lim_{x \downarrow x_0} f(x)
 \]
 den \emph{beidseitgen Limes von $f$ an $x_0$}.
\end{defi}


\begin{defi}
 Eine Abbildung $f \colon \R \to \R$ heißt \emph{linksstetig an der Stelle $x \in \R$}, falls $\lim_{y \uparrow x} f(y) = f(x)$. $f$ heißt \emph{rechtsstetig an der Stelle $x$}, falls $\lim_{y \downarrow x} f(y) = f(x)$. $f$ heißt \emph{beidseitig stetig an $x$}, falls $\lim_{y \to x} f(y) = f(x)$. (Insbesondere müssen die entsprechenden Grenzwerte existieren.)
 
 $f$ heißt \emph{linksstetig}, falls $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ linksstetig ist, und \emph{rechtsstetig}, falls $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ rechtsstetig ist. Ist $f$ an jeder Stelle $x \in \R$ beidseitig stetig, so heißt $f$ \emph{beidseitig stetig}.
\end{defi}


\begin{bem}
 Rechts-, Links- und beidseitige Limites sind eindeutig (sofern sie existieren).
\end{bem}



\begin{question}
 Zeigen Sie, dass $f$ genau dann beidseitig stetig ist, wenn $f$ links- und rechtsstetig ist.
\end{question}


\begin{question}
 Zeigen Sie, dass für eine monoton steigende Funktion $f \colon \R \to \R$ an jeder Stelle $x \in \R$ sowohl der linksseitige als auch der rechtsseitige Limes exitieren, und dass
 \[
  \lim_{y \uparrow x} f(y) = \sup\{f(y) \mid y < x\}
  \quad
  \text{und}
  \quad
  \lim_{y \downarrow x} f(y) = \inf\{f(y) \mid y > x\}.
 \]
\end{question}



\begin{question}\label{qst: Charakterisierung beidseitiger Grenzwert}
 Es sei $f \colon \R \to \R$ und $x_0 \in \R$. Zeigen Sie, dass $\lim_{x \to x_0} f(x) = y$ genau dann, wenn
 \[
  \text{für alle $\varepsilon > 0$ gibt es $\delta > 0$ mit $|f(x)-y| < \varepsilon$ für $|x-x_0| < \delta$ und $x \neq x_0$}.
 \]
\end{question}


\begin{prop}
 Es sei $f \colon \R \to \R$ und $x \in \R$. Dann sind äquivalent:
 \begin{enumerate}
  \item\label{enum: epsilon-delta-stetig}
   $f$ ist $\varepsilon$-$\delta$-stetig an der Stelle $x$.
  \item\label{enum: folgenstetig}
   $f$ ist folgenstetig an der Stelle $x$.
  \item\label{enum: beidseitig stetig}
   $f$ ist beidseitig stetig an der Stelle $x$.
 \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 (\ref{enum: epsilon-delta-stetig} $\Rightarrow$ \ref{enum: folgenstetig})
 Sei $(x_n)_{n \in \N}$ ein Folge mit $\lim_{n \to \infty} x_n = x$. Sei $\varepsilon > 0$ beliebig aber fest. Da $f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an $x$ ist, gibt es $\delta > 0$ mit $|f(x)-f(y)| < \varepsilon$ falls $|x-y| < \delta$. Da $\lim_{n \to \infty} x_n = x$ gibt es $N \in \N$ mit $|x-x_n| < \delta$ für alle $n \geq N$. Für alle $n \geq N$ ist also $|f(x)-f(x_n)| < \varepsilon$. Wegen der Beliebigkeit von $\varepsilon > 0$ folgt, dass $\lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(x)$. Das zeigt, dass $f$ folgenstetig an $x$ ist.

 (\ref{enum: folgenstetig} $\Rightarrow$ \ref{enum: epsilon-delta-stetig})
 Angenommen, $f$ ist nicht $\varepsilon$-$\delta$-stetig an $x$. Dann gibt es $\varepsilon > 0$, so dass es für jedes $\delta > 0$ ein $y \in \R$ mit $|x-y| < \delta$ und $|f(x)-f(y)| \geq \varepsilon$ gibt. Insbesondere gibt es für jedes $n \geq 1$ ein $x_n \in \R$ mit $|x - x_n| < 1/n$ und $|f(x) - f(x_n)| \geq \varepsilon$. Es ist dann $\lim_{n \to \infty} x_n = x$ aber nicht $\lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(x)$. Dies steht im Widerspruch zur Folgenstetigkeit von $f$ an $x$.
 
 (\ref{enum: epsilon-delta-stetig} $\Rightarrow$ \ref{enum: beidseitig stetig})
 Sei $\varepsilon > 0$ beliebig aber fest. Da $f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an $x$ ist, gibt es $\delta > 0$ mit $|f(x)-f(y)| < \varepsilon$ für alle $y \in \R$ mit $|x-y| < \delta$. Inbesondere ist $|f(x)-f(y)| < \varepsilon$ für alle $y \in (x-\delta,x)$ und für alle $y \in (x,x+\delta)$. Also ist $f$ sowohl rechts- als auch linksstetig an $x$, und somit beidseitig stetig an $x$.
 
 (\ref{enum: beidseitig stetig} $\Rightarrow$ \ref{enum: epsilon-delta-stetig})
 Es sei $\varepsilon > 0$ beliebig aber fest. Da $f$ beidseitig stetig an $x$ ist, existiert der beidseitige Limes $\lim_{y \to x} f(y)$ und es ist $f(x) = \lim_{y \to x} f(y)$. Nach Übung \ref{qst: Charakterisierung beidseitiger Grenzwert} gibt daher $\delta > 0$, so dass $|f(x)-f(y)| < \varepsilon$ für alle $y \in \R$ mit $|x-y| < \delta$ und $x \neq y$; für $x = y$ gilt dies offenbar ebenfalls. Also ist $f$ $\varepsilon$-$\delta$-stetig an $x$.
\end{proof}











\end{document}
